中秋節猜燈謎嘅人愈嚟愈少，好彩香港仲有不願摒棄傳統嘅燈謎會「香港聯謎社」！

老派人總有一批愛在中秋明月夜下猜猜燈謎，謎面字句簡潔易讀，謎底卻謂「深不見底」。維園年年辦綵燈會，燈謎題目更每年推陳出新，圍繞主題創作。即使受眾漸少，36年來仍堅持謎題要創新，皆因香港還有不願摒棄傳統、中秋時節專為康文署獻計的燈謎會「香港聯謎社」。中秋將至，《蘋果》特邀聯謎社主席題筆數道題，與讀者一同猜猜謎、應應節。

香港聯謎社的骨幹只有司庫陳淑華（左）和主席白雲階二人，現已沒有實質會員制。

中秋燈謎考考你

1. 紅兼青綠 實在枝熟 落下牛頭 定律堪讀（猜食物）
2. 點算孤單（猜二言遊戲）
3. 半葫蘆半月形蓋章（猜四言玩意）
4. 兩巷皆臨水，三才獨欠天（猜四言政治詞）
5. 因（猜港鐵站名－－－卷簾格，即謎底倒序）
6. 炸藥（猜二言傳媒詞）

■以上謎題由「香港聯謎社」主席白雲階創作及提供
■二言即二字 四言即四字

7.國際機場廁所（猜四言詞）

香港聯謎社始於80年代，營辦逾36年，在港一向是讓文人雅士聚頭交流的一大契機。現任主席白雲階是創會人之子，他透露少時對中文無興趣，更坦言因覺得學語文很難，尤是中文，故「我其實好憎中文」。他又承認，少時不明父親因何而研究燈謎，直言「所有藝術都一樣，關鍵係有冇銷路，如果冇銷路我點解仲要做」，故一直只埋頭於個人的事業、學業，在承繼聯謎社主席一職前，不曾着手任何會務。

白雲階續透露，其父白福臻在1982年創辦香港聯謎社，上世紀曾招攬多達600名會員，均是熱忱於燈謎、對聯等傳統文藝。他指父親創會是為興趣，希望令聯謎社成為當代文人的集中地，故舊時其父每月均舉辦名為「聯文雅集」的聚會，會員紛紛自備詩詞歌賦聯出席，邊麻雀耍樂邊交流心得。然而至2011年，白福臻病逝，會員又年事已高，同稱無力接手聯謎社，兒子白雲階眼見廿多年來一直協助康文署，提供燈謎謎題在維園綵燈會使用，因不想失信於人，無奈下唯有挺身接手。白雲階初接手時僅剩不呎一個月準備時間，還親力撰數道謎題，混在其父的謎題中，一併提交康文署，最終反應踴躍，說「佢哋都分唔到邊啲係我寫，邊啲係爸爸寫」，令長輩級社員更放心將聯謎會放手給白雲階，他亦邀請妻子陳淑華任司庫一職，笑言是專責「執頭執尾」，兩人亦會在綵燈會時上台，給謎友提示。

白雲階指隔月舉辦的文人聚會，總有三十餘名「擁薹」現身，各備詩詞歌賦聯交流心得。

時移勢易，白雲階亦今已臨六十歲值花甲之年，他直言在舊批會員日漸老邁，最年輕一位都年過半百，現已沒有實質的會員制度，雅集聚會亦由每月變為隔月舉行；但幸每次仍有兩、三圍約三十餘位「擁薹」自費出席。他指，在香港專門辦燈謎活動的團體已不多，全世界有如此頻密聚會的燈謎社更少，令香港聯謎社十年前贏得「二十世紀全國十佳謎社」的美譽。中秋將至，他指每年維園綵燈會上，駐足猜燈謎的多為年輕人，期望可再多吸納受眾，以後除中秋節和元宵節外，「包括西方節日（如）聖誕節、復活節，我哋都可以畀啲燈謎大家猜」。

白雲階（左）今年六十歲，望聯謎社協助傳承傳統，想找更多謎友在西方節日也可聚頭猜燈謎。

乜X都有

其實元宵先會猜燈謎

香港人根本越黎越冇文化文學根底
點識猜

揭開本字典一半字都唔識
猜條鐵

1.蘋果
4.港人港地
5.大窩口

數獨

6專家?

1.蘋果
2.數獨
4.港人港地
5.大窩口
6.爆料

無文化點玩

月餅印模

琴晚白先生喺維園出嘅燈謎

叫得聯都冇好組織

on9

LM